［連登蝗語系列］究竟係「耳筒」定「耳機」？

Source: 香港公共圖書館香港舊報紙主題館藏

成日有人話「耳機」係蝗語，應該叫「耳筒」
例如呢個post：
好奇心旺盛（屎忽痕）嘅我就去查下舊報紙，睇下舊時香港係咪真係冇「耳機」呢個用語

「耳筒」呢樣嘢好早已經有
《華僑日報》1955年5月24日「收音機及耳筒小巧輕便」

上圖可見「耳筒」明顯係指頭戴式headphone
有趣嘅係，同一篇報導入面，亦都會叫頭戴式headphone做「耳機」

「耳機儲備室」。雖然唔太清楚，但都可以見到好多頭戴式headphone掛喺度

另一個例子：《香港工商日報》1963年5月6日「台灣省府竟有此禁令 不准在收音機上加接耳筒聽廣播」

有趣嘅係，同一日嘅報導，另一份報紙係用「耳機」呢個用語。
《華僑日報》1963年5月6日「台禁止收音機裝設耳機」

雖然冇圖，但應該都係指頭戴式headphone，因為入耳式earphone/earbuds要去到80年代先普及

可能係第一隻入耳式earphone，1981年Denon AH-P1

同場加映1985年Walkman WM-101

結論：早於1955年，香港報紙上已經有「耳筒」同「耳機」兩個用語，而且可以指同一樣嘢（頭戴式headphone），因此可以相信「耳機」唔係蝗語。

老實講headphone 耳機 耳筒都會講，唔明有咩好鬧

Btw 樓主呢啲高質post 梗係朝早先開啦，驚沉

幾點開po都冇人理
上一次下晝五點幾講「超市」係咪蝗語都係冇人理

我自己理解耳機係戴頭式果隻..
耳筒係塞耳果隻

矯枉過正

Same
兩樣野 覺得無乜好嘈

冇人用耳筒啦呢個年代

用耳筒呢個字唔係香港定中國

係呀伯先用

正如耳塞呢個字

高質已follow

連登啲細路玩Witch-hunt都唔係第一日

大point又駁唔到人，淨係捉人字蝨同屌人老母

讀多啲書先啦
耳塞都講得出口

有諗過呢個問題
最後用哂英文算
headphone, earbud, headset

樓主高質

圖文並茂高汁post冇人理

叫開耳機同耳塞

高質post 唔係鳩up 真係有證據證明

依家叫咩都係叫耳筒 耳機個印象一定係大牛龜先會叫

Earphone 係入耳式
Headphone 係大隻cup住耳仔嗰類

耳筒 耳機唔知啦
不過頭戴式凹住隻耳仔嗰種應該係叫耳牛

白痴，講緊本土文化用詞既習慣，唔係翻譯正名既正統性囉

鬼唔識個中文點解咩

支持

有時講耳筒 啲fd聽唔明 改口做耳機

高質求證post 大力一推

筒係俾較粗圓筒形中間空心嘅物體: 竹筒，郵筒...
earphone就係兩粒嘢咁，何來筒？

child登d細路跟本冇經歷過以前個年代就扮晒蟹咁大大聲屌人蝗字，自曝其短，笑撚死人。

以前高登有條友又係咁，話我用簡體字，繁簡不分，叫我離開高登。

佢話"晌哩度"個"晌"字係繁體，但佢柒咗，又唔離開高登，笑撚死

高質post留名

聽開有d人講耳線

耳塞

耳塞唔係橙色一粒粒拎黎隔音嗰d咩

耳機

咁你當我白痴
可唔可以補充下「正如耳塞呢個字」呢句係想表達啲咩既意思 同耳機耳筒或者呀伯先用有咩關係?

Pushhhhh

headphone 囉

洗乜改口

垃圾連登高質post冇人推

child登仔淨係識大大聲鳩屌，一柒咗就死撐幾嘢，最後見其他人都潛晒水冇人幫拖就自己潛埋

不嬲叫開耳機

未聽過身邊有人講耳機.,...........

你係咪冇朋友

手機呢

呢個好難證明
因為就算搵到有報紙有用都好難證明到呢個字係香港嘅普及性
所以通常憑個人經驗去講，但又會變咗口同鼻x

助聽器

多謝Ching

講真叫耳機耳筒wfc
不過睇到大巴大巴咁刮落班連登小朋友塊臉真係好爽

以前係叫耳筒

耳機畀我印象係單邊用嚟通訊嗰啲

唔好一本通書睇到老。
耳筒一詞應該黎自聽筒一詞。
聽筒就係初期電話用黎聽既一部分。

高質

你識乜吖
連登仔話係就係，根本唔需要證據

多謝樓主 希望嗰嗰都睇到呢嗰post 唔使再成日拗

樓主舊post好似有講

我上一個po有嘗試論證過
當時論點係「手機」可能係大陸傳入
但論據只限於舊報紙，而且仲要唔齊
同埋冇口語資料（電視、廣播）嘅支持
所以個論點都好薄弱
但我冇乜時間去深入研究 唯有當係拋磚引玉

我想表達下自己既經驗
唔啱聽當我無講過
本人二十多年前已經用緊天地線
cdma要對住個箱先打到既年代
一直用手提電話用到宜家
以前絕無人用手機黎影容手提電話

po埋過cc台啦

MMIS好嘢嚟

遲啲得閒開post論證「支付」唔係蝗語

其實由細到大都叫耳筒
係中學先第一次聽叫耳機
俾老師同考試耳濡目染之下
到依家個個都講耳機耳機
耳筒就愈來愈少聽人講

話耳機係原本叫法個d
先係年紀太細冇經歷過個種轉變 係唔會明

論據？同埋以前電話聽筒咩形狀？

聽筒 又可以係醫生聽心肺果d，所以個型同耳塞一樣，變左耳筒

原始電話 同醫生聽筒係差唔多

唔用耳塞我真係唔知點叫呢粒野

題外話，其實查報紙呢個方法，係逐份睇定係有database 可以一野search?

MMIS係圖書館嘅database
入面有大量舊報紙

樓主好有心

1. 似樣唔等於個名係來自於佢。
2. 1果點其實冇乜關係，headphone叫耳筒冇乜問題，但earphone係一粒嘢，同筒形冇關，所以earphone唔應該叫耳筒。

但你哋點叫都冇所謂，我係笑鳩d child登仔大聲夾冇準咁屌人。

建議搵埋手機呢個字既來源

"手機"一定係大陸傳落嚟，首先"telephone""電話"嚟自和製漢語取代上海人譯GE德律風
1876年發明telephone
1877年引入日本譯做"電話"
1878年引入上海譯做德律風
1920年代和制漢語淘汰哂中式譯法 (Physics 格致物理 logic 名學邏輯)果類
電話一詞就咁用咗幾十年

-----------------------------------------------------------------------------------------
1973年發明咗可以拎住周圍行GE"電話" Mobile phone
80~90年代頭 手提電話得2個功能..打同聽，市民對佢GE印象仲係一部可以周圍行GE"電話"
日本譯做"携帯電話" 香港譯做"手提電話" 初期電話巨大外形又有"水壺""大哥大"咁GE花名
中國最早1987年喺廣東開通TACS制式流動網絡 果陣叫做"廣東移動電話局"
即係直到1987年都係稱呼"手提電話""移動電話"
直到1995年中國只有15個省有流動網絡
比起第一代體積細幾倍GE電話 對比起由"水壺"年代已經用緊GE香港人，Mobile phone發明近20年大陸人第一次見到外型更似一部"對講機"多於"電話"的東西...搜尋百度百科會發現1995年愛立信電話經典款式係用"對講機"嚟形容，加上後來功能又多咗，所以大陸人先會叫"手機"

90年代中電話價格已經好親民 所以"手機"呢個詞比幾億人流傳，90年代中先開始普及

幫推

耳機不嬲香港都有用

但多數指助聽器

大陸蝗用耳機當HEADPHONE我表示認同 因為佢哋成日咁大聲講嘢
好多都聰已失

其實由call機去到大哥大，仲未有天地線既年代
已經係叫 "手提" ，"手機" 確係由大陸傳入

佢應該係講n年前(黑白電視年代?)
聽同講分開2 part 果種電話

做野嗰度好多中老年人鍾意叫耳塞

你啱，以前係多數指助聽器
仲有一樣都會叫耳機，就係上台表演，唱歌跳舞用果D
英文泛稱head set，但單邊有聲有咪果種香港會叫耳機
做過舞台表演/音響既都會知

甚至乎叫「龜」

以前未有入耳式，餅型果D都係叫耳筒
耳塞既用途係阻隔聲音
耳筒係用黎聽聲音
完全相反用途既野點可能叫同一個名.....
叫耳塞真係9唔搭7

因為我做零售嘅，有賣埋耳筒，所以平時真係聽唔少中老年香港人叫耳塞 自己都覺得佢地係幾9唔搭8

90年代玩walkman discman果陣所有earphone都係叫耳筒，無聽過人叫耳機
直到入耳式興起都仲係叫耳筒
耳機應該都mp3時代之後先流行咁叫
蝗唔蝗我就唔知，但叫開都係耳筒多

耳筒 感覺冇咁大型 就用嚟形容入耳式
耳機 感覺重型啲 就用嚟形容頭戴式

好似係咁

龜係後期少少既手提
最早期係大哥大，開拖神器，一車爆哂缸.....
之後有細版既叫 "骨頭仔"
再之後就有改變造型有塊奄既龜

骨頭仔已經細左好多

推

細個聽人講都係耳筒多
覺得係沿用電話筒個筒字

講開earbud

咁係咪要搵返5 60年代嘅人出黎講邊個先岩呀

高汁

其實媒體算唔算, 以前用開傳媒

傳媒=傳播媒體

係唔係未見過Final Audio Design既耳機? 自己google下plz

高質post 推

Push

叫開

耳筒=headphone
耳塞=earphone

利申80後

是撚但啦

我記得細細個係周圍都係講"手提"
但而家大家成日話既"手機"又唔係成日聽到
反而而家好似個個都直接講"電話"
而唔係手提 都唔係 手機

兩樣都會講
推

高汁
必須推post

幾有heart

不過咁，而家叫得耳筒通常指headphone